[Baruch_Samuel_Blumberg_by_Tom_Trower_(NASA).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Baruch_Samuel_Blumberg_by_Tom_Trower_\(NASA\).jpg "fig:Baruch_Samuel_Blumberg_by_Tom_Trower_(NASA).jpg")
**巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格**（，），[犹太人](../Page/犹太人.md "wikilink")，美国涉猎广泛的科学家、[B肝病毒發現者](../Page/B肝病毒.md "wikilink")，此外还对[库鲁病有过深入研究](../Page/库鲁病.md "wikilink")。他与[丹尼尔·卡尔顿·盖杜谢克因對傳染病的起源及傳播的研究共同获得了](../Page/丹尼尔·卡尔顿·盖杜谢克.md "wikilink")1976年的[诺贝尔生理学或医学奖](../Page/诺贝尔生理学或医学奖.md "wikilink")。由于发现传染病产生和传播的新机制，從而促進了乙型肝炎疫苗的研製,推动了人类对乙型肝炎控制，在全世界产生了深远影响。截至2006年12月,全球164个国家实施乙肝疫苗免疫接种,大大降低了乙肝病毒感染率。巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格从而成为拯救肝癌病人最多的专家。

## 生平

布隆伯格教授1925年7月28日出生于纽约市布鲁克林区，他是家中三个孩子的排行老二。他在那里读了小学。40年代初，布隆伯格随后进入法尔罗卡韦高中。二战中布隆伯格成为美国海军军官。退役后他加入位于家乡纽约的斯克内克塔迪()大学，并以优异的成绩从那里毕业。毕业后进入哥伦比亚大学的研究生课程学习，成为哥伦比亚学院的内科和外科的实习医生，1951年布隆伯格获得医学博士学位，留在哥伦比亚长老会医疗中心作为一个实习生与住院医师工作四年，然后在[牛津大学生物化学研究所工作](../Page/牛津大学.md "wikilink")，1957年他在那里获得了哲学博士学位。随后返回美国。1957-1965年他为[美国国立健康研究院](../Page/美国国立健康研究院.md "wikilink")（NIH）工作。1963年布隆伯格教授发现了乙型肝炎病毒。1964年布隆伯格教授参与了美国费城福克斯·蔡斯癌症中心（Fox
Chase）的筹建，1964年到1986年担任该中心癌症研究所临床研究的副主任，布隆伯格教授大部分职业生涯都在那里度过。
1977年，成为美国宾夕法尼亚大学医学院和人类学教授。从1986年到1989年，他担任人体肿瘤学的副主席。1989年至1994年他回到牛津大学的巴利奥尔学院（Oxford，Balliol
College）担任[首席科学家](../Page/首席科学家.md "wikilink")。1994年当选为美国艺术与科学学院院士。1999年至2002年，布隆伯格担任美国航天局天体生物学研究所第一任所长。2005年始，布隆伯格教授当选美国哲学学会（American
Philosophical Society ）主席，直至去世。

20世纪40年代发现血液能传播乙型肝炎后，医学界就开始寻找引起乙肝的[病原微生物](../Page/病原微生物.md "wikilink")，但是花了20多年的时间仍没有结果。直到20世纪60年代，一位从事内科学和生物化学研究的专家巴鲁克·布隆伯格，才改变了这种状态。那时，布隆伯格在美国健康研究院(NIH)工作，他的兴趣不是肝炎，而是一个基础问题：血清抗原的[遗传多态性与](../Page/遗传多态性.md "wikilink")[疾病易感性的关系](../Page/疾病易感性.md "wikilink")。他通过研究血液的遺傳性多形變態現象，檢查了各種人群的血液樣品，以確定遺傳變異如何影響人體對疾病（尤其是[肝炎](../Page/肝炎.md "wikilink")）的感受性。1966年初，一个偶然的发现使布隆伯格和合作者们开始考虑澳大利亚抗原(现名[乙肝表面抗原](../Page/乙肝表面抗原.md "wikilink"))与肝炎的关系。在做了更多的试验后，。

布隆伯格因他的澳大利亚抗原工作获得了1976年度诺贝尔医学与生理学奖。

布隆伯格等人提出的用人类血液病毒的一个子单位做疫苗的想法，[默克研究所的研究人员认为这个想法对疫苗的制备有重要意义](../Page/默克研究所.md "wikilink")，于1971年从布隆伯格所在的研究机构获得许可，开始了乙肝疫苗的应用研究。经过多年大量的研究和测试，终于研制成功从血液中提纯乙肝表面抗原制备的乙肝疫苗的产品，该疫苗能提供高于90%的乙肝免疫力，，这就是第一代疫苗－－[血源性疫苗](../Page/血源性疫苗.md "wikilink")，首支能够预防人类癌症的疫苗，这拯救了全球数计百万记的生命。

布隆伯格2006年访问中国时，曾为自己发现乙肝检测技术感到“遗憾”，因为“导致了这么多中国人面临如此尴尬的境地”。这就是中国常见的[乙肝歧视](../Page/乙肝歧视.md "wikilink")。2011年4月5日布隆伯格在[加利福尼亞州](../Page/加利福尼亞州.md "wikilink")[山景城突发心脏病去世](../Page/山景城.md "wikilink")，享年85歲。

## 评价

  - 为了纪念乙肝病毒的发现者、诺贝尔奖得主巴鲁克•塞缪尔•布隆伯格的生日，2011年，[世界卫生组织](../Page/世界卫生组织.md "wikilink")（WHO）选定7月28日作为[世界肝炎日](../Page/世界肝炎日.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 美国福克斯·蔡斯癌症中心（Fox Chase）的名誉科学部主任安•斯卡尔卡（Ann
    Skalka）告诉《费城探索报》记者：“拯救肝癌病人最多的专家布隆伯格是一个精彩、乐观的人。无论在工作上，还是在他的个人生活中，他总是喜欢寻求新的冒险，他对我们所有员工都有很大的影响，他的离去给我们留下了巨大的空落感，我们为他哀悼。”

<!-- end list -->

  - “很公道的说，巴鲁克•塞缪尔•布隆伯格比有生以来任何人挽救的癌症患者都多，”美国福克斯·蔡斯癌症中心的科学部主任这样告诉《华盛顿邮报》记者。

<!-- end list -->

  - 全球不计其数的报纸和其它媒体网点，使用不同语言的国家都在纪念布隆伯格的生平和其对科学的贡献。其中有《费城探索报》、《纽约时报》、《华盛顿邮报》和《英国电报》等。

## 附：乙肝病毒的发现史

病毒性肝炎是最常见的传染性疾病之一，每年约有40万死于此疾病。

  - 公元前2000年：首次记录肝炎的流行。这一疾病已被视为具有传染性，因为它常发生于人口密度大、卫生条件差的地区，直到二战前它是如何传播的仍然是个谜。
  - 1947年：专门从事肝疾研究的英国医生F.O.
    Maccallam考虑是否在人的血液当中含有引起肝炎的病毒，通过对肝炎病人志愿者的研究，提出由血液传播引起的乙型肝炎。

### 从血液样本中寻找突破—乙肝表面抗原的发现

　　科学家们怀疑引起乙型肝炎的罪魁祸首可能是病毒，一个从事内科学和生物化学的专家巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格，提出疑问—为什么有些人易患某种疾病，为了研究具有遗传变异性的血液蛋白成分，开始从世界各地收集不同民族的血液样本。

　　同时，国家健康研究所血库的血液专家Harvey
Alter试图找到一些病人在输血后会出现发热、寒战、皮疹的原因，他认为这些患者可能是在接受输血之后机体对异种蛋白（抗原）发生了免疫反应。

  - 1963年：巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格和Harvey
    Alter首次在澳大利亚土著人血液中发现的抗原性物质Aa（澳大利亚抗原）（后改称[HBsAg](../Page/HBsAg.md "wikilink")，即乙型肝炎表面抗原）。

### 惊奇的发现—乙肝病毒的检出

  - 在1966年，巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格等发现在一个12岁的唐氏综合症男孩的血液中检测出有Aa，而且他还有肝炎症状。这一巧合说明，Aa与肝炎有关。在检测肝炎患者和非肝炎患者的血清时发现，肝炎患者血清中Aa阳性率高于非肝炎患者。
  - 1967年：巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格, 及他们的同事们报道了Aa参与乙型肝炎的形成，明确了这种抗原与乙型肝炎有关。
  - 1976年：巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格因他的澳大利亚抗原工作获得了1976年度诺贝尔生理学或医学奖。
  - 1970年：伦敦Middlesex医院的D．S
    Dane用电子显微镜发现了Aa阳性患者血样中的乙肝病毒颗粒。电子显微镜下患者血中HBV的双层壳病毒颗粒。该病毒的最外层膜为乙肝病毒表面抗原（HbsAg），也是乙肝疫苗的基本成分（疾病控制的中心环节）。

### 血液筛查—一项革命性的举动

　　乙肝病毒表面抗原的发现震惊了临床医生。在60年代的美国，绝大多数血液来自于有偿献血者，而这些人要比普通人群更易患乙肝。一些研究表明，由于大的外科手术需要接受输血的患者当中，有一半出现肝炎。医学委员会认识到，如果能够采用适当的方法对已被HBsAg污染的血液进行筛查，就可大大减少输血后肝炎的发生。，这样输血后乙肝的发生变得十分罕见了。此项举动为美国每年节省了5亿美元的医疗支出。

　　对肝炎病毒的发现和研究，以及血液筛查，使科学家坚信病毒性肝炎将很快被人类所控制，它将永远不会象过去的几千年那样对人类造成威胁，从此，人类掀开了与乙肝病毒抗争的历史。

## 参考资料

  - [诺贝尔官方网站关于巴鲁克·塞缪尔·布隆伯格介绍](https://web.archive.org/web/20110429013300/http://nobelprize.org/nobel_prizes/medicine/laureates/1976/blumberg-autobio.html)

[Category:诺贝尔生理学或医学奖获得者](../Category/诺贝尔生理学或医学奖获得者.md "wikilink")
[Category:美國諾貝爾獎獲得者](../Category/美國諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:猶太諾貝爾獎獲得者](../Category/猶太諾貝爾獎獲得者.md "wikilink")
[Category:美国国家科学院院士](../Category/美国国家科学院院士.md "wikilink")
[Category:美國醫學家](../Category/美國醫學家.md "wikilink")
[Category:猶太科學家](../Category/猶太科學家.md "wikilink")
[Category:猶太發明家](../Category/猶太發明家.md "wikilink")
[Category:美國第二次世界大戰人物](../Category/美國第二次世界大戰人物.md "wikilink")
[Category:牛津大学贝利奥尔学院校友](../Category/牛津大学贝利奥尔学院校友.md "wikilink")
[Category:哥倫比亞大學校友](../Category/哥倫比亞大學校友.md "wikilink")
[Category:美國猶太人](../Category/美國猶太人.md "wikilink")
[Category:紐約市人](../Category/紐約市人.md "wikilink")
[Category:盖尔德纳国际奖获得者](../Category/盖尔德纳国际奖获得者.md "wikilink")
[Category:中央研究院名誉院士](../Category/中央研究院名誉院士.md "wikilink")
[Category:中央研究院生命科學組院士](../Category/中央研究院生命科學組院士.md "wikilink")